[Rhodes_House_Oxford_20040909.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rhodes_House_Oxford_20040909.jpg "fig:Rhodes_House_Oxford_20040909.jpg")的[羅德樓](../Page/羅德樓.md "wikilink")（由[赫伯特·貝克](../Page/赫伯特·貝克.md "wikilink")[爵士設計](../Page/爵士.md "wikilink")）。\]\]
**羅德獎學金**（又譯：**羅德斯獎學金** 或
**羅氏獎學金**；）是一個於1902年設立的國際性[研究生](../Page/研究生.md "wikilink")[獎學金項目](../Page/獎學金.md "wikilink")，每年挑選各國已完成本科的菁英生（得獎者獲稱為「羅德學人」或「羅德學者」；英語：Rhodes
Scholars）前往[牛津大學進修](../Page/牛津大學.md "wikilink")。其獲《[時代雜誌](../Page/時代_\(雜誌\).md "wikilink")》\[1\]、[耶魯大學出版社](../Page/耶魯大學出版社.md "wikilink")\[2\]、《麥基爾報導》\[3\]及《[美聯社](../Page/美聯社.md "wikilink")》\[4\]等多個公眾媒體譽為“世界最久負盛名的獎學金項目”，也享有「**全球本科生諾貝爾獎**」之稱的美譽\[5\]

## 历史

羅德斯獎學金是英國前[开普殖民地总理](../Page/开普殖民地.md "wikilink")、礦業大亨[羅德斯在](../Page/塞西爾·羅德斯.md "wikilink")1902年設立的獎學金，至今已有超過一百年的歷史，提供英國、美國及德國等歐美國家的精英學生前往[牛津大學深造之用](../Page/牛津大學.md "wikilink")。

2012年羅德獎學金的全球錄取率是萬分之一，也是全球最難申請上的獎學金之一。此獎學金的數目隨著學習科目而不同，每位羅德獎學金得主每學年大約可得到£30,000[英镑或](../Page/英镑.md "wikilink")$50,000[美元](../Page/美元.md "wikilink")（最多可補助四年）來全額補助牛津大學的學費、學院費、生活費、及到[英國的來回機票](../Page/英國.md "wikilink")，並且可以得到使用[羅德樓的權利](../Page/羅德樓.md "wikilink")。羅德學者的評定標準則除了優秀的學術表現之外，還包括個人特質、領導能力、仁愛理念、勇敢精神、和體能運動。

## 世界知名罗德学者

羅德學者是由每個領域的精英學生中選拔出來的，畢業後都表現非凡，著名羅德學者包括：

  - 40多位全球影響力極大領導人，如
      - [美國總統](../Page/美國.md "wikilink")[比爾·柯林頓](../Page/比爾·柯林頓.md "wikilink")
      - [中央情報局局長](../Page/中央情報局.md "wikilink")[R·詹姆士·伍爾西](../Page/小羅伯特·詹姆斯·伍爾西.md "wikilink")
      - [加拿大總理](../Page/加拿大.md "wikilink")[約翰·特納](../Page/約翰·內皮爾·特納.md "wikilink")
      - [澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")（澳洲）總理[鮑勃·霍克](../Page/鮑勃·霍克.md "wikilink")
      - [澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")（澳洲）總理[托尼·阿博特](../Page/托尼·阿博特.md "wikilink")
      - [聯合國安全理事會主席](../Page/聯合國安全理事會.md "wikilink")
      - [美國司法部長](../Page/美國司法部長.md "wikilink")[尼古拉斯·卡岑巴赫](../Page/尼古拉斯·卡岑巴赫.md "wikilink")
      - [新加坡國會議員](../Page/新加坡.md "wikilink")、反對黨領袖[陳碩茂](../Page/陳碩茂.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 30多位著名軍事家，如
      - [美國國防部部長](../Page/美國國防部.md "wikilink")[-{zh-cn:阿什顿·卡特;zh-tw:艾希頓·卡特;zh-hk:艾斯頓·卡特;}-](../Page/阿什顿·卡特.md "wikilink")
      - [美國陸軍參謀長](../Page/美國陸軍參謀長.md "wikilink")[一級上將](../Page/一級上將.md "wikilink")
      - [美國空軍](../Page/美國空軍.md "wikilink")[上將](../Page/上將.md "wikilink")
      - [德國](../Page/德國.md "wikilink")[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[裝甲兵上將](../Page/裝甲兵上將.md "wikilink")[弗里德林·艾特林](../Page/弗里德林·魯道夫·迪奧多·馮·辛格爾·艾特林.md "wikilink")
      - [澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[一級上將](../Page/一級上將.md "wikilink")[埃德蒙·赫林](../Page/埃德蒙·赫林.md "wikilink")
      - [美國陸軍](../Page/美國陸軍.md "wikilink")[西點軍校校長及監管Howard](../Page/西點軍校.md "wikilink")
        Graves
      - [美國空軍學院現任校長及監管](../Page/美國空軍學院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 70多位跨國企業公司的[董事長或](../Page/董事長.md "wikilink")[執行長](../Page/執行長.md "wikilink")，如
      - [Google現任首席財務官](../Page/Google.md "wikilink")
      - [迪士尼公司董事長Frank](../Page/華特迪士尼公司.md "wikilink") Wells
      - [CNN執行長Walter](../Page/CNN.md "wikilink") Isaacson
      - [英國航空執行長Rod](../Page/英國航空.md "wikilink") Eddington
      - [柯達攝影公司董事長William](../Page/伊士曼柯達公司.md "wikilink") Vaughn
      - [波士頓諮詢公司現任執行長](../Page/波士頓諮詢公司.md "wikilink")
      - [麥肯錫公司現任執行長](../Page/麥肯錫公司.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 十幾位[諾貝爾獎得主](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")，如
      - 2001年諾貝爾經濟學獎得主[麥可·斯彭斯](../Page/迈克尔·斯彭斯.md "wikilink")（對資訊流通市場有重大研究貢獻）
      - 1945年諾貝爾醫學獎得主[弗洛里男爵](../Page/霍華德·弗洛里，弗洛里男爵.md "wikilink")（成功提煉出[盤尼西林](../Page/盤尼西林.md "wikilink")）
      - 1963年諾貝爾醫學獎得主[埃克爾斯爵士](../Page/約翰·卡魯·埃克爾斯.md "wikilink")（[突觸研究之父](../Page/突觸.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - 50多位知名教育家，如
      - [哈佛大學校長](../Page/哈佛大學.md "wikilink")
      - [牛津大學校長](../Page/牛津大學.md "wikilink")
      - [普林斯頓大學現任校長](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")
      - [多倫多大學現任校長David](../Page/多倫多大學.md "wikilink") Naylor
      - [紐約大學校長James](../Page/紐約大學.md "wikilink") McNaughton Hester
      - [倫敦大學](../Page/倫敦大學.md "wikilink")[國王學院校長](../Page/倫敦國王學院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 20多位[奧運國家代表隊隊員及金牌得主](../Page/奧運.md "wikilink")，如
      - 1996年女子200公尺[蝶泳金牌得主](../Page/蝶泳.md "wikilink")（美國代表）
      - 1964年男子籃球金牌得主[比爾·布拉德利](../Page/比爾·布拉德利.md "wikilink")（美國代表）
      - 1936年男子1500公尺金牌得主（紐西蘭代表）
      - 1924年男子400公尺接力賽金牌得主（美國代表）

<!-- end list -->

  - 上百位發明家或科學家，如
      - [全球定位系統](../Page/全球定位系統.md "wikilink")（GPS）發明者Ivan A. Getting
      - 星系[天文學之父](../Page/天文學.md "wikilink")[愛德溫·哈伯](../Page/愛德溫·哈伯.md "wikilink")
      - [哈特萊振蕩器發明者Ralph](../Page/哈特萊振蕩器.md "wikilink") Hartley

<!-- end list -->

  - 還有許多世界知名音樂家、藝術家、歷史家、文學家、[和平主義知識份子](../Page/和平主義.md "wikilink")。

## 香港羅德學人

羅德獎學金於1986年引入[香港](../Page/香港.md "wikilink")，每年在香港挑選一名大學畢業生為獎學金得主，獲得者將可前往[牛津大學深造](../Page/牛津大學.md "wikilink")，羅德學人的評定標準則除了優秀的學術表現外，還包括個人特質、領導能力、仁愛理念、勇敢精神、和體能運動。遴選過程非常嚴謹，申請者必須經過多次的個人面試及集體討論，並與遴選委員會成員共晉晚膳，應對交流，且必須獲[牛津大學錄取](../Page/牛津大學.md "wikilink")。\[6\]

2006年，香港區的羅德獎學金因資金問題而停辦，後因得到利希慎基金的支援而於2007年恢復。\[7\]

由1986年至2016年[香港中文大學共有](../Page/香港中文大學.md "wikilink")14名學生榮膺羅德學人，數目是香港院校之冠。\[8\]\[9\]

香港區的羅德獎學金得獎者包括：\[10\]

  - 1987年：黃淑慈（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，英文系）\[11\]

<!-- end list -->

  - 1988年：馬穎欣（Ferheen
    Mahomed）（[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")，法律系）\[12\]

<!-- end list -->

  - 1992年，梁偉絲（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，英文系）\[13\]

<!-- end list -->

  - 1994年：王鳴峰（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，工商管理系）\[14\]

<!-- end list -->

  - 1995年：王澤基（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，電子工程系）\[15\]

<!-- end list -->

  - 1998年：李珮珊（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，電子工程系）\[16\]

<!-- end list -->

  - 1999年：許達仁（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，英文系）\[17\]

<!-- end list -->

  - 2000年：黎穎瑜（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，社會學系）\[18\]

<!-- end list -->

  - 2002年：駱敏賢（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，中國語文及文學系）\[19\]

<!-- end list -->

  - 2004年：馮思宇（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，翻譯系）\[20\]

<!-- end list -->

  - 2005年：陳曉彤（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，工商管理學士綜合課程）\[21\]

<!-- end list -->

  - 2007年：張天羽（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，工商管理學士綜合課程）\[22\]

<!-- end list -->

  - 2008年：吳紹倫（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，心理系）\[23\]

<!-- end list -->

  - 2009年：徐力行（[北京大學](../Page/北京大學.md "wikilink")，歷史系）\[24\]

<!-- end list -->

  - 2010年：鄭華哲（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，醫學院）\[25\]

<!-- end list -->

  - 2013年：許琪莉（[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")，法學院）\[26\]

<!-- end list -->

  - 2015年：楊嘉偉（[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")，工商管理及法律系雙學士）\[27\]\[28\]

<!-- end list -->

  - 2016年：戴漪晨（[香港中文大學](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，分子生物技術學系）\[29\]

## 中国罗德学者

2015年罗德奖学金首次进入中国，中国成为罗德奖学金覆盖的首个非西方、非英联邦、非英语国家。 2015年首批四名中国罗德学者：

  - [复旦大学国际政治专业](../Page/复旦大学.md "wikilink")[巩辰卓](../Page/巩辰卓.md "wikilink")
  - [清华大学英语语言与文学专业](../Page/清华大学.md "wikilink")[任娜瑛](../Page/任娜瑛.md "wikilink")
  - [哥伦比亚大学新闻学硕士](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")，[浙江大学经济学与英文双学位专业](../Page/浙江大学.md "wikilink")[张淳映](../Page/张淳映.md "wikilink")
  - [北京大学法律专业](../Page/北京大学.md "wikilink")[张婉愉](../Page/张婉愉.md "wikilink")。\[30\]

2016年第二批四名中国罗德学者：

  - [清华大学外国语言文学系](../Page/清华大学.md "wikilink")[陈昱璇](../Page/陈昱璇.md "wikilink")
  - [牛津大学政治哲学硕士](../Page/牛津大学.md "wikilink")，[清华大学经济管理系](../Page/清华大学.md "wikilink")[黄钦](../Page/黄钦.md "wikilink")
  - [北京大学临床医学专业](../Page/北京大学.md "wikilink")[徐铌](../Page/徐铌.md "wikilink")
  - [复旦大学生命科学专业](../Page/复旦大学.md "wikilink")[江熹霖](../Page/江熹霖.md "wikilink")。\[31\]

2016年第三批四名中国罗德学者：

  - [斯坦福大学政治学专业](../Page/斯坦福大学.md "wikilink")、计算社会学专业[曹起曈](../Page/曹起曈.md "wikilink")
  - [北京大学国际关系学院](../Page/北京大学.md "wikilink")[侯逸凡](../Page/侯逸凡.md "wikilink")
  - [北京大学元培学院政治](../Page/北京大学.md "wikilink")、经济与哲学专业[李雨晗](../Page/李雨晗.md "wikilink")
  - [上海交通大学法律专业](../Page/上海交通大学.md "wikilink")[毛晓](../Page/毛晓.md "wikilink")。\[32\]

## 參考來源

[Category:羅德樓](../Category/羅德樓.md "wikilink")
[\*](../Category/羅德獎學金.md "wikilink")
[Category:學術榮譽](../Category/學術榮譽.md "wikilink")
[Category:1902年建立的獎項](../Category/1902年建立的獎項.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.  [中大45周年校慶講座「下一站牛津：羅德學人在中大」成功舉行](https://www.cpr.cuhk.edu.hk/tc/press_detail.php?id=251)

7.  [Questions over who gets HK Rhodes
    Scholarships](http://www.scmp.com/article/718284/questions-over-who-gets-hk-rhodes-scholarships)
    SCMP, 2010-06-27

8.  [中大生命科學學院本科生當選2016年度羅德學人](http://www.cpr.cuhk.edu.hk/tc/press_detail.php?id=2144)

9.
10. [Rhodes Project: List of
    Scholars](http://rhodesproject.com/list-of-scholars/)

11. [聯合書院的羅德學人](http://newstudents.uc.cuhk.edu.hk/zh-tw/glorious-united-men/more-details-of-the-rhodes-scholarship)

12. [香港交易所委任集團總法律顧問](https://www.hkex.com.hk/News/News-Release/2017/170213news?sc_lang=zh-cn)

13.

14. [資深大狀王鳴峰游刃庭內庭外](http://www.cuhk.edu.hk/chinese/features/william_wong.html)

15. [經濟初哥變博士
    勤思考拼搏致富](http://www.master-insight.com/%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%88%9D%E5%93%A5%E8%AE%8A%E5%8D%9A%E5%A3%AB-%E5%8B%A4%E6%80%9D%E8%80%83%E6%8B%BC%E6%90%8F%E8%87%B4%E5%AF%8C/)

16.
17.
18. [黎穎瑜接任勞福局政助](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20131026/mobile/odn-20131026-1026_00176_094.html)
    東方日報, 2013-10-26

19. [中大女生獲羅德獎](https://hk.news.appledaily.com/local/daily/article/20020503/2579891)

20.
21. [中大女生獲羅德獎學金讀牛津碩士](http://std.stheadline.com/archive/fullstory.asp?andor=or&year1=2005&month1=5&day1=1&year2=2005&month2=6&day2=10&category=g&id=20050531g05&keyword1=&keyword2=)
    星島日報, 2005-05-21

22. [中大工管女生當選二零零七年度羅德學人](http://cpr.cuhk.edu.hk/tc/press_detail.php?1=1&id=548)

23. [中大心理學系高材生當選二零零八年度羅德學人，全港首位拔尖學生獲此殊榮](https://www.cpr.cuhk.edu.hk/tc/press_detail.php?id=662)

24. [港產北大生奪百萬羅德獎學金](http://paper.wenweipo.com/2009/09/18/ED0909180008.htm)
    文匯報, 2009-09-18

25. [心懷疾苦的羅德學人](http://www.cuhk.edu.hk/chinese/features/rhodes-scholar.html)

26.

27.

28. [香港區羅德獎學金2015年得主](https://www.hku.hk/f/news/12042/141216%20Rhodes%20press%20release%20Chinese.pdf)

29.
30. [首批四名中国罗德学者揭晓：他们为何能拿48万奖学金上牛津](http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1405765)，澎湃新闻。

31. [2016年度四位中国罗德学者决出
    不止是学霸](http://finance.sina.com.cn/roll/2016-11-29/doc-ifxyawxa3103990.shtml)，新浪新闻。

32. [第三批中国罗德学者正式揭晓：四人将于2018年入读牛津](http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1890447http://finance.sina.com.cn/roll/2016-11-29/doc-ifxyawxa3103990.shtml)，澎湃新闻。